\newtcolorbox{abox}[1][]{
	enhanced,
	blanker,
	top = 0mm,
	bottom = 0mm,
	sharp corners,
	fontupper = \footnotesize\itshapeCJK,
	colframe = black,
	boxsep = 0pt,
	width = 3cm,
	left = 5pt,
	right = 5pt,
	borderline west = {\ifodd\value{page}1pt\else 0pt\fi}{0pt}{\ifodd\value{page}black\else white\fi},
	borderline east = {\ifodd\value{page}0pt\else 1pt\fi}{0pt}{\ifodd\value{page}white\else black\fi},
	unbreakable,
	before upper = {\setlength{\lineskip}{5pt}%
			\setlength{\lineskiplimit}{2.5pt}\setlength{\parskip}{0.5em}}
}


\begin{center}
	\chapter[幻想乡工程技术见闻录 \~{} Fantasy from Triviality]{幻想乡工程技术见闻录 \~{} Fantasy from Triviality}\label{cp:幻想乡工程技术见闻录}
\end{center}
\begin{flushright}
	\large{\textbf{——力学专业概貌及基础数学介绍}}
\end{flushright}

\addauthor{山舞银蛇 \& 小麻雀}


\section*{前言}

 {\itshapeCJK
  无论从理科还是工科的视角来看，力学都是十分重要的基础学科。然而就笔者的经验来看，目前国内很多高校要么没有开设力学专业导论课，要么很难起到引导学生认识力学、形成审视力学学科观点的作用，只片面地介绍一些前沿热点问题。此外，力学专业课和数理基础课之间也存在脱节情况，目前国内已有高校认识到这一点，并尝试组织课改。笔者针对以上两点问题，以个人经历及所见所知，参考一些权威的观点和资料，写下了这份手册。

  笔者始终信奉一个观点：有些东西不必刻意追求，当你所做的工作充分时，这些东西就是唾手可得的。在“本科高中化”趋势日益明显的大环境下，只有将所学的内容有机地结合、串联在一起，才能不囿于“内卷”这个小圈子，让学习、科研变得事半功倍。要想做到将所学的专业知识组织在一起，能够把握专业的概貌绝对是一个必要条件，而这一环往往又是大家容易忽视的。

  本手册的初衷是起到补全当前力学学科教育中缺失环节的辅助作用，所涉及的内容都是力学及相关数学的基础内容，只有少量笔墨涉及相对高级的数学工具。不会花费大量篇幅阐述力学的前沿热点问题和高级数学工具的具体内容，也不会教授应试技巧，更不是所谓的“速通”或“速成”手册。我们旨在给力学及相关专业的大一、大二新生呈现力学专业的概貌，了解力学学科做过和要学什么，以及对数学基础及其力学应用有一个初步的认识，在此基础上逐渐形成对力学专业的宏观把握，最终起到使得读者能够快速入门力学的某个具体分支的作用。

  这份手册大致分为两个部分，前一部分对力学作一个概述，从力学的历史出发，介绍力学的主要研究内容和研究方法；后一部分针对的是力学的数学基础，对如何学习和应用力学的数学工具提出建议。当然，对于新生来说，这其中必然涉及一些此前不曾听说过的名词和概念，给阅读增添障碍，我们希望读者通过阅读手册的内容能够独立地破除这个障碍。我们希望读者能在学习新的力学和数学知识后反复审视一些内容，其实不光这本手册是这样，做学术研究也应该这样，水平提高后返璞归真，可能会有新的体会与收获。

  八云的魔法书社团活动的基础是东方project系列和数学，然而我们不得不承认在融合这二者这一点上，我们做得并不够好。为了调和二者兼容性的矛盾，笔者产生了用故事的形式呈现这些知识的想法，当然这里的故事并不是此前简单缝合的模式，而是一个剧情、逻辑足够完整的故事。然而由于时间限制，我们无法在今年新生的适应期完成故事的创作，只好先将我们所想的干货内容整理出来，呈现给大家，还望大家能够用充分的耐心等待完整作品的问世！

  由于编者的学识水平有限，加之时间紧张，手册中难免出现纰漏和错误，还望读者与同行能够指出错误，让我们一同进步和成长！
 }

\begin{flushright}
	八云的魔法书\\
	新生手册编写-力学及其数学小组\\
	2022.11.06
\end{flushright}

\newgeometry{marginparwidth = 2.8cm, marginparsep = 0.5cm, outer = 5.9cm, top=1.16in, bottom=1.34in, inner=1.2in}

\input{includes/力学概述.tex}
\input{includes/专业数学培养.tex}

\restoregeometry